\lecture{12}{drp 10 May 12:40}{Ненененененененененене вводная}

Предположим, что $a+b = 2z$ (четно, так как проще доказать).
Минимальное число партий, за которые можно закончить игру есть $\min (a, b) \leq z$.
С вероятностью $2^{-\min(a,b)}$ игра закончится за $\min(a, b)$ шагов.
Можно утверждать, что с вероятностю большей, чем $2^{-z}$, игра закончится за $\min(a,b) \leq z$ шагов.
\begin{gather*}
	P(\nu > z) < 1 - 2^{-z} \\
	P(\nu > 2\cdot z) < (1 - 2^{-z})(1 - 2^{-z}) =  (1 - 2^{-z})^{2} \\
  \dots \\
  P(\nu > s\cdot z) < (1-2^{-z})^{s}
\end{gather*}
Таким образом, математическое ожидание можно оценить суммой ряда из членов геометрической прогрессии.

\section{Элементы теории цепей Маркова}

Пусть имеется некоторый статистический эксперимент со множеством элементарных исходов (одинаково для каждого эксперимента):
\[
  \{E_1, E_2, \dots , E_{n}, \dots\} = \Omega
.\]
Эксперимент проводится неограниченное количество раз.
Введем случайную величину:
\[
  X_{s} = k
  ,\]
\begin{eqexpl}
	\item{$k$} номер элементарного исхода;
	\item{$s$} номер эксперимента $s = 0, 1, \dots$.
\end{eqexpl}

Начальное распределение вводится до начала эксперимента:
\begin{gather*}
	P(X_{0} = k) = p_{k}^{0}, \, \sum_{k=1}^{\dots} p_k^0 = 1.
\end{gather*}

Рассмотрим первый эксперимент:
\[
  P(X_{1} = k | X_0 = i) = p_{ik}^{1}
.\]
Вероятность зависит от предыдущего эксперимента.

Введем понятие однородности процесса (его поведение не зависит от момента начала):
\[
  P(X_{n+s}=k | X_{n} = i) = P(X_{s} = k | X_{0} = i), \; \forall n, s \text{ -- условие однородности}
  .\]

Введем свойство марковости:
\[
P(X_{n} = k | X_{n-1} = i, X_{n-2} = j_{1}, X_{n-3} = j_{2}, \dots, X_{0} = j_{n-1}) = P(X_{n} = k | X_{n-1} = i)
  .\]
\emph{При фиксированном настоящем прошлое на будущее не влияет.}

\begin{опр}[Цепь Маркова]
	Однородный процесс со свойством марковости.
\end{опр}

Полное описание цепи Маркова можно сделать, если задано
\begin{enumerate}
	\item начальное распределение: $(p_{1}^{0}, p_{2}^{0}, \dots, p_{n}^{0}, \dots)$;
  \item переходные вероятности за один шаг: $p_{ij} = P(X_{n+1} = j | X_{n} = i)$ не зависит от $n$.
\end{enumerate}
Если число состояний конечно, то цепь Маркова называется конечной цепью Маркова и описывается стохастической матрицей (матрица переходных вероятностей за один шаг):
\begin{gather*}
	\Pi = \begin{pmatrix}
          p_{11} & \dots & p_{1n} \\
          \vdots & \ddots & \vdots \\
          p_{n_1} & \dots & p_{nn}
        \end{pmatrix}_{n\times n}\\
        n \text{ -- число состояний цепи Маркова}\\
        \sum_{j=1}^{n}p_{ij} = 1, \; \forall i=\overline{1,n}
\end{gather*}
Сумма в строке равна $1$, так как события независимы.
\begin{gather*}
  P(E_{1} | E_{1}) + P(E_{2}|E_{2}) + \dots + P(E_{n} | E_{n}) \\
  P(E_{j} | E_{i}) \text{ вероятность попасть  в событие $E_j$ из состояния $E_{i}$ за один шаг (разница во времени один)}
\end{gather*}
\begin{gather*}
	\Pi = \Pi(1) \text{ -- матрица переходных вероятностей за $1$ шаг} \\
  \Pi(2) = ? \\
  p_{ij}(2) \text{ -- вероятность перехода из состояния $i$ в состяние $j$ за $2$ шага (или за временной интервал $2$)} \\
  p_{ij}(2) = P(X_{2}=j | X_{0} = i) = P(X_{n+2} = j | X_{n} = i) = \\
  = P(X_{2}=j|X_{1}=1)P(X_{1}=1|X_{0}=i) + P(X_{2} = j | X_{1} = 2)P(X_{1} = 2 | X_{0} = i) + \dots +\\
  + P(X_{2} = j | X_{1} = n)P(X_{1} = n | X_{0} = i) = \\
  = \sum_{s=1}^{n}p_{is}p_{sj} \\
  (\text{$i$ и $j$ фиксированы, $s$ меняется}) \\
  p_{sj} \text{ -- элементы $j$ столбца }\\
  p_{is} \text{ -- элементы $i$ строки }\\
  \implies p_{ij}(2) \text{ -- элементы произведения матрицы } \Pi\cdot \Pi = \Pi^{2} \\
  \implies \Pi^{k} \text{ -- матрица переходов за $k$ шагов }
\end{gather*}
Переходы из $i$ в $j$ через состояния $\{1, \dots , n\}$

\subsection{Классфикация состояний}

\begin{опр}[Несущественное состояние]
	Состояние $E_{i}$ называется несущественным, если существует такое состояние $E_{j}$, такое что $p_{ij}(s) >0$,
  но вероятность $p_{ji}(t) = 0, \; \forall t$ (возможно попасть в какое-то состояние, а вернуться назад нельзя).
\end{опр}

\begin{опр}[Существенное состояние]
	Состояние $E_{i}$ называется существенным, если оно не является несущественным.
\end{опр}

\begin{пример}
  \[
	\Pi = \begin{pmatrix}
          0 & \sfrac{1}{2} & \sfrac{1}{2} & 0 \\
          \sfrac{1}{2} & 0 & 0 & \sfrac{1}{2} \\
          0 & 0 & \sfrac{1}{2} & \sfrac{1}{2} \\
          0 & 0 & \sfrac{1}{2} & \sfrac{1}{2} \\
        \end{pmatrix}
        .\]
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node[label={90:$e_{1}$}] (e1) at (0, 2) {$\otimes$};
      \node[label={90:$e_{2}$}] (e2) at (2, 2) {$\otimes$};
      \node[label={270:$e_{3}$}] (e3) at (0, 0) {$\otimes$};
      \node[label={270:$e_{4}$}] (e4) at (2, 0) {$\otimes$};
      \path (e1) edge[bend left=30] (e2);
      \path (e1) edge (e3);
      \path (e2) edge[bend left=30] (e1);
      \path (e2) edge (e4);
      \path (e3) edge[loop left] (e3);
      \path (e3) edge[bend left=30] (e4);
      \path (e4) edge[bend left=30] (e3);
      \path (e4) edge[loop right] (e4);
      % \graph{
      %   (e1) -> (e2);
      %   (e1) -> (e3);
      %   (e2) -> (e1);
      %   (e2) -> (e4);
      %   (e3) ->[out=120] (e3);
      %   (e3) -> (e4);
      %   (e4) -> (e3);
      %   (e4) -> (e4);
      % };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Граф возможных состояний}
    \label{fig:lipton}
  \end{figure}
\end{пример}

\begin{опр}[Сообщающиеся состояния]
\begin{gather*}
	E_{i}, E_{j} \\
  \exists s, k: p_{ij}(s) >0, p_{ji}(k) >0
\end{gather*}
\end{опр}

\subsection{Случайные блуждания}

Случайный блуждания есть марковский процесс.
\begin{пример}
	\begin{gather*}
    a = 5, b = 8 \\
    \text{блуждаем по целым точка отрезка} \\
    p \text{ -- вероятность сдвига на 1 единицу вправо } \\
    q = 1-p \text{ -- вероятность сдвига на 1 единицу влево } \\
  \end{gather*}
  Начальное распределение не записывается, так как нет информации о стартовой точки.
  \begin{gather*}
    E_{1}: x=5 \\
    E_{2}: x=6 \\
    E_{3}: x=7 \\
    E_{4}: x=8 \\
  \end{gather*}
  Пусть точка $a$ -- отражающий конец ($P(E_{2} | E_{1})=1$), $b$ -- поглащающий конец ($P(E_{4} | E_{4})=1$).
  \[
    \Pi = \begin{pmatrix}
            0 & 1 & 0 & 0 \\
            q & 0 & p & 0 \\
            0 & q & 0 & p \\
            0 & 0 & 0 & 1
          \end{pmatrix}
    .\]
\end{пример}

Если рассмотреть случайное блуждание на отрезке с поглащающими концами (получим модель о разорении $p=q=\frac{1}{2}$),
то все внутренние точки соответствуют несущественным состояним, а концы отрезка -- несообщающиеся существенные состяния.

Случайное блуждание на отрезке с отражающими концами, все состояния являются сообщающимися сущестенными.

\begin{опр}[Периодическое состояние]
Если переход (возвращение) в свое же состояния в каждое из состояний может осуществляться только через момент времени кратный некоторому числу $d$, то такое состояние называется периодическим.
\end{опр}

Если рассмотреть блуждание на отрезке с отражающими концами, то все состояния будут периодическими с периодом кратным $d=2$.

Рассмотрим множество несущественных состояний:
\begin{gather*}
	S^{0} = \{E_{1}, \dots , E_{k}\} \\
  E_{k+1} \text{ -- существенное}
\end{gather*}
Найдем все сообщающиеся с $E_{k+1}$:
\begin{gather*}
	S^{1} = \{E_{k+1}, \dots \}
\end{gather*}
Если состояния остались, то строим множество $S^{2}$:
\begin{gather*}
	E_{k+s} \not\in S^{1} \\
  S^{2} = \{E_{k+s}, \dots \}
\end{gather*}


%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
